# [行列式考法](/README.md)

## [1. 箭头型行列式](/README.md)

### 方法

利用斜边，把水平边或竖直边消成0，从而将整个行列式变成上/下三角行列式

### 例题
$$
    D =
    \begin{vmatrix}
        1& 1& 1& 1\\
        1& 2& 0& 0\\
        1& 0& 3& 0\\
        1& 0& 0& 4
    \end{vmatrix}
    =
    \begin{vmatrix}
        1 - \frac{1}{2} - \frac{1}{3} - \frac{1}{4}& 1& 1& 1\\
        0& 2& 0& 0\\
        0& 0& 3& 0\\
        0& 0& 0& 4
    \end{vmatrix}
$$

$=(1 - \frac{1}{2} - \frac{1}{3} - \frac{1}{4})*2*3*4=-2$

## [2. 加边法](/README.md)

### 方法

当观察到对角线中含有相同元素以外的独特元素时

$$
\begin{vmatrix}
    A
\end{vmatrix}
=
\begin{vmatrix}
    1& \ast \\
    0& A
\end{vmatrix}
=
\begin{vmatrix}
    1& 0\\
    \ast& A
\end{vmatrix}
$$

在$\ast$处添加$\begin{vmatrix}A\end{vmatrix}$中的相同元素，利用添加的$\ast$去消掉A中的相同元素

最终使其转变为考法一的箭头型行列式

### 例题

$$
D_n =
\begin{vmatrix}
    x + 1& x& x& \cdots& x\\
    x& x + \frac{1}{2}& x& \cdots& x\\
    x& x& x + \frac{1}{3}& \cdots& x\\
    \cdots& \cdots& \cdots& \cdots& \cdots\\
    x& x& x& \cdots& x + \frac{1}{n}
\end{vmatrix}
$$
    
$$
=
\begin{vmatrix}
    1& 0& 0& 0& \cdots& 0\\
    x\\
    x\\
    x& & & D_n\\
    \cdots\\
    x\\
\end{vmatrix}
$$

利用$D_n$的第一列乘-1加到后面所有列，把原$D_n$中的x全部消掉后得

$$
D_n =
\begin{vmatrix}
    1& -1& -1& -1& \cdots& -1\\
    x& 1& 0& 0& \cdots& 0\\
    x& 0& \frac{1}{2}& 0& \cdots& 0\\
    x& 0& 0& \frac{1}{3}& \cdots& 0\\
    \cdots& \cdots& \cdots& \cdots& \cdots& \cdots&\\
    x& 0& 0& 0& \cdots& \frac{1}{n}
\end{vmatrix}
$$

此时$D_n$转变为考法一，故

$D_n = [1 + x(1 + 2 + \cdots + n)] \ast \frac{1}{n!}$

$=[1 + \frac{n(n + 1)}{2}x]\ast \frac{1}{n!}$

## [3. 行元素之和相等的行列式](/README.md)

### 方法

若每行元素之和都相等，则把第2，3，$\cdots$，n列都加到第1列，使得第1列的元素都相同

然后提取公因子，使得第1列全是1，方便后面的初等变换

### 例题

$$
D_n =
\begin{vmatrix}
    0& 1& 1& \cdots& 1\\
    1& 0& 1& \cdots& 1\\
    1& 1& 0& \cdots& 1\\
    \cdots& \cdots& \cdots& \cdots& \cdots\\
    1& 1& 1& \cdots& 0\\
\end{vmatrix}
$$

把第2，3，$\cdots$, n列加到第一列得

$$
=
\begin{vmatrix}
    n - 1& 1& 1& \cdots& 1\\
    n - 1& 0& 1& \cdots& 1\\
    n - 1& 1& 0& \cdots& 1\\
    \cdots& \cdots& \cdots& \cdots& \cdots\\
    n - 1& 1& 1& \cdots& 0\\
\end{vmatrix}
$$

$$
= (n-1)
\begin{vmatrix}
    1& 1& 1& \cdots& 1\\
    1& 0& 1& \cdots& 1\\
    1& 1& 0& \cdots& 1\\
    \cdots& \cdots& \cdots& \cdots& \cdots\\
    1& 1& 1& \cdots& 0\\
\end{vmatrix}
$$

观察到此时行列式转变为考法二

$最终得D_n=(n - 1)(-1)^{n-1}$

## [4. 角型行列式](/README.md)

形如
$$
\begin{vmatrix}
    a& b& 0& 0& \cdots& 0\\
    0& a& b& 0& \cdots& 0\\
    0& 0& a& b& \cdots& 0\\
    \cdots& \cdots& \cdots& \cdots& \cdots& \cdots\\
    0& 0& 0& 0& \cdots& b\\
    a& 0& 0& 0& \cdots& a
\end{vmatrix}
$$
### 方法

主对角线旁边有一个小的对角线，就考虑利用降解变成一个主对角线为a的大行列式加一个主对角线为b的小行列式进行计算

### 例题

$$
D_n =
\begin{vmatrix}
    a& b& 0& 0& \cdots& 0\\
    0& a& b& 0& \cdots& 0\\
    0& 0& a& b& \cdots& 0\\
    \cdots& \cdots& \cdots& \cdots& \cdots& \cdots\\
    0& 0& 0& 0& \cdots& b\\
    b& 0& 0& 0& \cdots& a
\end{vmatrix}
$$

$$
= a
\begin{vmatrix}
    a& b& 0& \cdots& 0\\
    0& a& b& \cdots& 0\\
    \cdots& \cdots& \cdots& \cdots& \cdots\\
    0& 0& 0& \cdots& b\\
    0& 0& 0& \cdots& a
\end{vmatrix}
+ (-1)^{n + 1}\ast b
\begin{vmatrix}
    b& 0& 0& \cdots& 0\\
    a& b& 0& \cdots& 0\\
    0& a& b& \cdots& 0\\
    \cdots& \cdots& \cdots& \cdots& \cdots\\
    0& 0& 0& \cdots& b
\end{vmatrix}
$$

$= a^n + (-1)^{n + 1}\ast b^n$

## [5. 三对角线型行列式](/README.md)

### 方法

直接按照某一个边展开，然后得到行列式的递推公式，从而将“求行列式”问题转变为，“已经递推公式求通项公式”

证明题还可以使用数学归纳法

### 例题

证明下列等式
$$
D_n =
\begin{vmatrix}
    2& -1& 0& \cdots& 0& 0& 0\\
    -1& 2& -1& \cdots& 0& 0& 0\\
    0& -1& 2& \cdots& 0& 0& 0\\
    \cdots& \cdots&\cdots& \cdots& \cdots& \cdots& \cdots\\
    0& 0& 0& \cdots& 2& -1& 0\\
    0& 0& 0& \cdots& -1& 2& -1\\
    0& 0& 0& \cdots& 0& -1& 2\\
\end{vmatrix}
= n + 1
$$

证明：按第一行展开得

$$
D_n = 2
\begin{vmatrix}
    2& -1& \cdots& 0& 0& 0\\
    -1& 2& \cdots& 0& 0& 0\\
    \cdots& \cdots& \cdots& \cdots& \cdots& \cdots\\
    0& 0& \cdots& 2& -1& 0\\
    0& 0& \cdots& -1& 2& -1\\
    0& 0& \cdots& 0& -1& 2\\
\end{vmatrix}
+
\begin{vmatrix}
    -1& -1& \cdots& 0& 0& 0\\
    0& 2& \cdots& 0& 0& 0\\
    \cdots& \cdots& \cdots& \cdots& \cdots& \cdots\\
    0& 0& \cdots& 2& -1& 0\\
    0& 0& \cdots& -1& 2& -1\\
    0& 0& \cdots& 0& -1& 2\\
\end{vmatrix}
$$

$$
= 2
\begin{vmatrix}
    2& -1& \cdots& 0& 0& 0\\
    -1& 2& \cdots& 0& 0& 0\\
    \cdots&\cdots& \cdots& \cdots& \cdots& \cdots\\
    0& 0& \cdots& 2& -1& 0\\
    0& 0& \cdots& -1& 2& -1\\
    0& 0& \cdots& 0& -1& 2\\
\end{vmatrix}
-
\begin{vmatrix}
    2& \cdots& 0& 0& 0\\
    \cdots& \cdots& \cdots& \cdots& \cdots\\
    0& \cdots& 2& -1& 0\\
    0& \cdots& -1& 2& -1\\
    0& \cdots& 0& -1& 2\\
\end{vmatrix}
$$

$= 2D_{n - 1} - D_{n - 2}$

法一（数列通项）：

$\Rightarrow D_n - D_{n - 1} = D_{n - 1} - D_{n - 2}$

$= D_{n - 2} - D_{n - 3}$

$= \cdots$

$= D_2 - D_1$

$= 1$

$即D_n为a_1 = 2，d = 1的等差数列$

$\Rightarrow D_n = D_1 + (n - 1)d = n + 1$

法二（数学归纳法）：

已知$D_n = 2D_{n - 1} - D_{n - 2}$

求证$D_n = n + 1$

1. 验证初值：

    $D_1 = 2 = 1 + 1$，

    $D_2 = \begin{vmatrix}2& -1\\ -1& 2\end{vmatrix} = 3 = 2 + 1$，

    即当n = 1, 2时，$D_n$ = n + 1成立

2. 假设当n = k - 1, k - 2时，$D_n = n + 1$成立，即$D_{k - 1} = k，D_{k - 2} = k - 1$

3. 则当n = k时，$D_k = 2k - (k - 1) = k + 1$，

    即当前两项成立时，当前项成立，

    故由数学归纳法可得$D_n = n + 1$

## [6. 滚动相消法](/README.md)

当行列式中相邻的行的元素差距较小时，可以使用滚动相消法

### 方法

从第一行起，每一行的-1倍加到下一行

### 例题

$$
D_n =
\begin{vmatrix}
    1& 1& \cdots& 1\\
    x_1 + 1& x_2 + 1& \cdots& x_n + 1\\
    x_1^2 + x_1& x_2^2 + x_2& \cdots& x_n^2 + x_n\\
    x_1^3 + x_1^2& x_2^3 + x_2^2& \cdots& x_n^3 + x_n^2\\
    \cdots& \cdots&\cdots& \cdots\\
    x_1^{n - 1} + x_1^{n - 2}& x_2^{n - 1} + x_2^{n - 2}& \cdots& x_n^{n - 1} + x_n^{n - 2}& 
\end{vmatrix}
$$

$$
=
\begin{vmatrix}
    1& 1& \cdots& 1\\
    x_1& x_2& \cdots& x_n\\
    x_1^2& x_2^2& \cdots& x_n^2\\
    x_1^3& x_2^3& \cdots& x_n^3\\
    \cdots& \cdots&\cdots& \cdots\\
    x_1^{n - 1}& x_2^{n - 1}& \cdots& x_n^{n - 1}& 
\end{vmatrix}
= V_n = \prod_{1 \leq i < j \leq n}{(x_j - x_i)}
$$
